[
    {
        "id": 1,
        "division": "arabe",
        "question": "ما هو دور موريتانيا في نشر الإسلام؟",
        "matiere": "التاريخ الإسلامي",
        "answers": [
            "تاريخ موريتانيا الغني بالتراث الإسلامي.",
            "نشاط العلماء والدعاة في نشر الدين.",
            "تأسيس المدارس الإسلامية والجامعات.",
            "التعاون مع المنظمات الإسلامية الدولية."
        ],
        "correctAnswer": "نشاط العلماء والدعاة في نشر الدين.",
        "explanation": "لعبت موريتانيا دورًا مهمًا في نشر الإسلام من خلال نشاط العلماء والدعاة في تبليغ الدين وتعليم الناس عن أساسياته وقيمه."
    },
    {
        "id": 2,
        "division": "arabe",
        "question": "ما هو الفترة التاريخية التي شهدت نشاطًا دعويًا مميزًا في موريتانيا؟",
        "matiere": "التاريخ الإسلامي",
        "answers": [
            "العصر الأموي.",
            "العصر العباسي.",
            "العصر المرابطي.",
            "العصر العثماني."
        ],
        "correctAnswer": "العصر المرابطي.",
        "explanation": "شهد العصر المرابطي في موريتانيا نشاطًا دعويًا مميزًا حيث أسهم الدعاة في نشر الإسلام وتعليم الناس في الدين والشريعة الإسلامية."
    },
    {
        "id": 3,
        "division": "arabe",
        "question": "ما هو تأثير الطرق الصوفية في نشر الإسلام في موريتانيا؟",
        "matiere": "التاريخ الإسلامي",
        "answers": [
            "تعزيز القيم الروحية والتسامح الديني.",
            "تأسيس المدارس الفقهية والشرعية.",
            "التعاون مع الدول المجاورة في الدعوة إلى الإسلام.",
            "المشاركة في الحروب الصليبية."
        ],
        "correctAnswer": "تعزيز القيم الروحية والتسامح الديني.",
        "explanation": "ساهمت الطرق الصوفية في موريتانيا في نشر الإسلام من خلال تعزيز القيم الروحية والتسامح الديني بين الناس وتشجيعهم على ممارسة العبادات والطاعات."
    }
    ,
   
        {
            "id": 4,
            "division": "arabe",
            "question": "ما هي أهم المدارس الإسلامية التي نشأت في موريتانيا؟",
            "matiere": "التاريخ الإسلامي",
            "answers": [
                "مدرسة تيشيت الشرعية.",
                "مدرسة محمد الأمين.",
                "مدرسة مرابطين.",
                "مدرسة نواكشوط الدينية."
            ],
            "correctAnswer": "مدرسة مرابطين.",
            "explanation": "تعتبر مدرسة مرابطين واحدة من أهم المدارس الإسلامية التي نشأت في موريتانيا، حيث ساهمت في تعليم الناس ونشر الدين الإسلامي في البلاد."
        },
        {
            "id": 5,
            "division": "arabe",
            "question": "كيف كان دور العلماء في نشر الإسلام في موريتانيا؟",
            "matiere": "التاريخ الإسلامي",
            "answers": [
                "تبليغ الدين وتعليم الناس.",
                "المشاركة في الحروب والغزوات.",
                "بناء المساجد والمدارس.",
                "تأسيس الدولة الإسلامية."
            ],
            "correctAnswer": "تبليغ الدين وتعليم الناس.",
            "explanation": "لعب العلماء دورًا هامًا في نشر الإسلام في موريتانيا من خلال تبليغ الدين وتعليم الناس عن أساسياته وقيمه وشرائعه."
        },
        {
            "id": 6,
            "division": "arabe",
            "question": "ما هي العوامل التي ساهمت في نجاح الدعوة الإسلامية في موريتانيا؟",
            "matiere": "التاريخ الإسلامي",
            "answers": [
                "التسامح والتعايش السلمي بين الناس.",
                "التحالفات العسكرية مع الدول المجاورة.",
                "التأثير الثقافي للحضارات الأخرى.",
                "التطورات الاقتصادية السريعة."
            ],
            "correctAnswer": "التسامح والتعايش السلمي بين الناس.",
            "explanation": "ساهم التسامح والتعايش السلمي بين الناس في موريتانيا في نجاح الدعوة الإسلامية، حيث أتاح هذا البيئة الخصبة لانتشار الدين بسهولة."
        }
    ,
    
        {
            "id": 7,
            "division": "arabe",
            "question": "ما هي الطرق الصوفية التي نشأت في موريتانيا؟",
            "matiere": "التاريخ الإسلامي",
            "answers": [
                "الطريقة القادرية.",
                "الطريقة المريدية.",
                "الطريقة الطيبية.",
                "الطريقة السنوسية."
            ],
            "correctAnswer": "الطريقة القادرية.",
            "explanation": "نشأت العديد من الطرق الصوفية في موريتانيا، ومن بينها الطريقة القادرية التي حظيت بانتشار واسع في المنطقة."
        },
        {
            "id": 8,
            "division": "arabe",
            "question": "ما هو الدور الذي لعبته المدارس الإسلامية في تعليم الناس في موريتانيا؟",
            "matiere": "التاريخ الإسلامي",
            "answers": [
                "نشر المعرفة الدينية فقط.",
                "تعليم القرآن والسنة النبوية.",
                "تعليم العلوم والفنون والأدب.",
                "تأسيس الدولة الإسلامية في المنطقة."
            ],
            "correctAnswer": "تعليم القرآن والسنة النبوية.",
            "explanation": "لعبت المدارس الإسلامية في موريتانيا دورًا هامًا في تعليم الناس، حيث كانت تركز على تعليم القرآن والسنة النبوية والمعارف الدينية الأساسية."
        },
        {
            "id": 9,
            "division": "arabe",
            "question": "ما هي أهم الأحداث التي وقعت في تاريخ الفتح الإسلامي في موريتانيا؟",
            "matiere": "التاريخ الإسلامي",
            "answers": [
                "معركة القادسية.",
                "فتح الأندلس.",
                "غزوة طرابلس.",
                "غزوة موريتانيا."
            ],
            "correctAnswer": "غزوة موريتانيا.",
            "explanation": "كانت غزوة موريتانيا واحدة من أهم الأحداث في تاريخ الفتح الإسلامي في المنطقة، حيث ساهمت في انتشار الإسلام وتأسيس الدولة الإسلامية في المنطقة."
        }
   ,
   
    {
        "id": 10,
        "division": "arabe",
        "question": "ما هي العوامل التي ساهمت في نشر الإسلام في موريتانيا؟",
        "matiere": "التاريخ الإسلامي",
        "answers": [
            "التجارة والاتصالات الثقافية.",
            "الغزوات العسكرية فقط.",
            "الحروب الدينية.",
            "السياسة الخارجية للدول المجاورة."
        ],
        "correctAnswer": "التجارة والاتصالات الثقافية.",
        "explanation": "ساهمت العديد من العوامل في نشر الإسلام في موريتانيا، ومن بينها التجارة والاتصالات الثقافية التي تيسرت عبر الطرق التجارية."
    },
    {
        "id": 11,
        "division": "arabe",
        "question": "ما هي أهم الجهود التي بذلتها المرابطون في نشر الإسلام في موريتانيا؟",
        "matiere": "التاريخ الإسلامي",
        "answers": [
            "تأسيس المدارس الإسلامية.",
            "المعارك والغزوات العسكرية.",
            "العمل الخيري والدعوة الدينية.",
            "السياسة الخارجية القوية."
        ],
        "correctAnswer": "المعارك والغزوات العسكرية.",
        "explanation": "قام المرابطون بجهود كبيرة في نشر الإسلام في موريتانيا، من خلال المعارك والغزوات العسكرية التي قادوها لنشر الدين الإسلامي وتأسيس الدولة الإسلامية."
    },
    {
        "id": 12,
        "division": "arabe",
        "question": "ما هو دور الطرق الصوفية في نشر الإسلام في موريتانيا؟",
        "matiere": "التاريخ الإسلامي",
        "answers": [
            "تعزيز الحوار الديني فقط.",
            "الدعوة الدينية والخدمات الاجتماعية.",
            "التجارة والاتصالات الثقافية.",
            "النشاط السياسي والعسكري."
        ],
        "correctAnswer": "الدعوة الدينية والخدمات الاجتماعية.",
        "explanation": "لعبت الطرق الصوفية دورًا هامًا في نشر الإسلام في موريتانيا، من خلال الدعوة الدينية وتقديم الخدمات الاجتماعية للناس وتعزيز الوعي الديني."
    }
,
 {
        "id": 13,
        "division": "arabe",
        "question": "ما هي القبائل التي ساهمت في نشر الإسلام في موريتانيا؟",
        "matiere": "التاريخ الإسلامي",
        "answers": [
            "قبائل الأزواد.",
            "قبائل البيضان.",
            "قبائل الصحراء.",
            "قبائل النواذيب."
        ],
        "correctAnswer": "قبائل الصحراء.",
        "explanation": "ساهمت قبائل الصحراء في نشر الإسلام في موريتانيا بشكل كبير نظرًا لموقعها الاستراتيجي وتواجدها على طرق التجارة القديمة."
    
    },
    {
        "id": 14,
        "division": "arabe",
        "question": "ما هي الأساليب التي استخدمتها مملكة موريتانيا القديمة في تعزيز الدين الإسلامي؟",
        "matiere": "التاريخ الإسلامي",
        "answers": [
            "الحروب والفتوحات العسكرية فقط.",
            "الدعوة الدينية وتأسيس المدارس الإسلامية.",
            "التحالفات الدولية فقط.",
            "السياسة الاستعمارية."
        ],
        "correctAnswer": "الدعوة الدينية وتأسيس المدارس الإسلامية.",
        "explanation": "استخدمت مملكة موريتانيا القديمة العديد من الأساليب لتعزيز الدين الإسلامي، بما في ذلك الدعوة الدينية وتأسيس المدارس الإسلامية لتعليم الشريعة والعلوم الدينية."
    },
    {
        "id": 15,
        "division": "arabe",
        "question": "ما هي الدور الذي لعبته الجهات الدينية في تعزيز الإسلام في موريتانيا؟",
        "matiere": "التاريخ الإسلامي",
        "answers": [
            "تعزيز الحوار الديني فقط.",
            "تأسيس المدارس الدينية فقط.",
            "الدعوة الدينية والتعليم والخدمات الاجتماعية.",
            "التحالفات السياسية."
        ],
        "correctAnswer": "الدعوة الدينية والتعليم والخدمات الاجتماعية.",
        "explanation": "لعبت الجهات الدينية دورًا هامًا في تعزيز الإسلام في موريتانيا، من خلال الدعوة الدينية وتقديم التعليم الديني والخدمات الاجتماعية للمجتمع."
    }
,

    {
        "id": 16,
        "division": "arabe",
        "question": "ما هي الطرق التي استخدمتها الطرق الصوفية في نشر الإسلام في موريتانيا؟",
        "matiere": "التاريخ الإسلامي",
        "answers": [
            "الدعوة الدينية والعمل الخيري .",
            "الحروب والفتوحات العسكرية فقط.",
            "الدعوة الدينية والزواج من أبناء القبائل المحلية.",
            "تحالفات مع الدول الأخرى."
        ],
        "correctAnswer": "الدعوة الدينية والعمل الخيري .",
        "explanation": "استخدمت الطرق الصوفية في موريتانيا الدعوة الدينية والعمل الخيري كأساليب رئيسية لنشر الإسلام وتعزيز قيمه."
    },
    {
        "id": 17,
        "division": "arabe",
        "question": "ما هو الدور الذي لعبته المدارس الإسلامية في تعزيز الدين والثقافة في موريتانيا؟",
        "matiere": "التاريخ الإسلامي",
        "answers": [
            "تعليم القرآن الكريم فقط.",
            "تعليم العلوم الدينية واللغة العربية فقط.",
            "تعليم العلوم الدينية والعلوم الدنيوية وتطوير المهارات الحياتية.",
            "تحفيظ السنة النبوية فقط."
        ],
        "correctAnswer": "تعليم العلوم الدينية والعلوم الدنيوية وتطوير المهارات الحياتية.",
        "explanation": "لعبت المدارس الإسلامية دورًا هامًا في تعزيز الدين والثقافة في موريتانيا، من خلال تعليم العلوم الدينية والعلوم الدنيوية وتطوير المهارات الحياتية للطلاب."
    },
  
    {
        "id": 19,
        "division": "arabe",
        "question": "ما هي الأثر الذي تركه الإسلام في موريتانيا على المجتمع والحياة اليومية؟",
        "matiere": "التاريخ الإسلامي",
        "answers": [
            "تطوير البنية التحتية فقط.",
            "تطوير الفنون والعلوم فقط.",
            "تأسيس العدالة الاجتماعية والقيم الإنسانية وتعزيز التعايش السلمي بين الأديان.",
            "تطوير الاقتصاد فقط."
        ],
        "correctAnswer": "تأسيس العدالة الاجتماعية والقيم الإنسانية وتعزيز التعايش السلمي بين الأديان.",
        "explanation": "ترك الإسلام أثرًا كبيرًا في موريتانيا، من خلال تأسيس العدالة الاجتماعية والقيم الإنسانية وتعزيز التعايش السلمي بين الأديان، مما أثر إيجابيًا على المجتمع والحياة اليومية في البلاد."
    },
    {
        "id": 20,
        "division": "arabe",
        "question": "ما هي القيم الرئيسية التي نشرها الإسلام في موريتانيا؟",
        "matiere": "التاريخ الإسلامي",
        "answers": [
            "التميز والتفوق العسكري فقط.",
            "العدالة والمساواة والتسامح والرحمة والشفقة.",
            "التطرف والعنف فقط.",
            "التخلف والتعصب الديني فقط."
        ],
        "correctAnswer": "العدالة والمساواة والتسامح والرحمة والشفقة.",
        "explanation": "نشر الإسلام في موريتانيا القيم الإنسانية الرئيسية مثل العدالة والمساواة والتسامح والرحمة والشفقة، مما ساهم في بناء مجتمع يتسم بالتعايش والتسامح والسلمية."
    }


    
]
